

%========================
% Definizione delle directory
%========================
% \newcommand{\basedir}{matematicadolce/}
\newcommand{\depdir}{../../}
\newcommand{\lbr}{\depdir lbr/}
%\newcommand{\slide}{./slide_stp/}

\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%========================
% Lettura preambolo
%========================
\input{\lbr preambolo_guide}


% Variabili del progetto
%========================
 %\input{\lbr variabili}
\input{\lbr definizioni_guide}
\graphicspath{ {./slide_stp/} }


%opening
\title{Corso PLS di aggiornamento di Analisi non Standard}
\author{Gruppo NSA Verona}

\begin{document}

 %contenuto della guida 02
\title{Introduzione: Oltre i razionali}
\maketitle

\section*{Il titolo e i contenuti}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{s_01}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{s_02}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}


Costruiamo un nuovo insieme i numeri. Ne avremo bisogno, dopo che avremo analizzato 
le difficoltà che si incontrano nel concreto delle attività quotidiane del contare 
e del misurare, usando i numeri conosciuti.
\fgiu\\

Il primo passo del nostro cammino, quindi, è andare oltre l'insieme dei numeri razionali. 
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_03} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_04} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Contare e misurare}
Si conta un insieme di elementi (cose singole e non 
divisibili) ripetendo 
l'operazione di considerare un ulteriore elemento e 
memorizzando tutto il processo eseguito.\fgiu

Si misurano grandezze che sono additive e a due a due comparabili e che si 
distribuiscono in un continuo di possibilità, al fine di confrontarle tra 
loro e di apprezzarne la rilevanza. 
\fgiu

Misu­rando con le tecniche della geometria euclidea, 
si può giungere ad affermare che il rapporto tra la 
lunghezza della circonferenza e il suo raggio è sempre lo stesso per ogni 
circonferenza.\fgiu

Per quanto siano rilevanti i risultati ottenuti misurando tali rapporti, si 
vorrebbe giungere a apprezzare le grandezze in relazione a alcune 
grandezze fissate e umanamente significative: 
le unità di misura.\fgiu


\subsubsection*{Contare e misurare (1)}
Il disegno mostra il tentatitvo di misurare una grandezza il cui valore 
è compreso fra \(m\) volte  e \(m+1\) volte l'unità di misura di riferimento. 
Per ottenere una misura precisa di tale grandezza, si adotta allora un'opportuna
suddivisione dell'unità di misura in parti e si procede a misurare. Si ottiene 
precisamente il valore di \(s\) volte una di queste parti.

Per misurare, contiamo quante volte l'unità di misura è 
contenuta nella grandezza da misurare.\fgiu

Se l'unità di misura non è contenuta un numero esatto di volte, si può 
cercare un opportuno numero naturale \(n\) tale che, dividendo l’unità di misura 
in \(n\) parti equivalenti, la giustapposizione di un certo numero \(s\) di queste 
dia qualcosa di equivalente alla grandezza da misurare.\fgiu
\newpage


\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_05} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_06} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Contare per misurare (2)}
In pratica, quando si misura una grandezza si divide l'unità di misura in un
certo numero naturale \(n\) di parti equivalenti, il massimo 
che la risoluzione dello strumento permette,
e poi si contano quante di queste parti (diciamo \(m\)) servono per ottenere 
una grandezza minore o uguale a quella da misurare, mentre \(m+1\) di queste 
parti daranno una grandezza maggiore di quella che si deve misurare.
\fgiu

In tal modo si otterrà un numero razionale (\(\frac{m}{n}\)) che sarà, in
pratica, la migliore misura razionale approssimata per difetto della grandezza 
che si vuole misurare. 

L'eventuale errore che si commette, minore di un \(n\)-esimo dell'unità di 
misura, sarà qualcosa di non apprezzabile dallo strumento usato.
\fgiu

% “Allora, un'idea per superare le imprecisioni del misurare grandezze mediante 
% approssimazioni razionali potrebbe essere quella di considerare le due 
% totalità 
% quella [inserire disegno, fatto come?]
% Osserviamo che  Basta dividere l'unità 
% di misura in 2n parti e cercare qual è il numero naturale m tale che m di 
% queste 
% parti siano una approssimazione per difetto e m+1 di loro costituiscano 
% un'approssimazione per eccesso: la differenza tra queste due approssimazioni 
% è 1/2n che è minore di 1/n.” 

\subsubsection*{Grandezze non misurabili con i razionali}
Se c’è un numero naturale \(n\) tale che giustapponendo un opportuno numero 
naturale \(m\) di parti \(n\)-esime dell’unità di misura si ottiene qualcosa di 
equivalente alla grandezza \(l\) da misurare, prendiamo \(m/n\) come misura 
della grandezza \(l\).

Ma, fissata un'unità di misura, molte grandezze non hanno una misura razionale. 
Sono le grandezze incommensurabili con l'unità di misura.\fgiu

Le grandezze incommensurabili con l'unità di misura non si possono misurare 
contando.

Questo significa che per quanto aumenti la precisione, avrò sempre una 
approssimazione per difetto e una per eccesso diverse tra loro.
E tra queste due approssimazioni ci saranno sempre infiniti altri numeri 
razionali.\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_07} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_08} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Approssimazioni di grandezze non commensurabili}
Anche se le grandezze incommensurabili non si possono misurare contando, 
di esse possiamo considerare tutte le approssimazioni razionali per difetto e 
per eccesso (e ognuna di queste si ottiene contan­do). 
\fgiu

Inoltre, comunque scelto un numero naturale inteso positivo \(n\), 
si potranno avere approssimazioni razionali una per eccesso e una per difetto
con la differenza tra loro minore di un \(n\)-esimo dell'unità di misura.
\fgiu

Si potrebbe pensare che le due totalità delle approssimazioni razionali 
della misura, quelle per difetto e quelle per eccesso, costituiscano una 
indicazione della misura della grandezza data ottenuta quasi contando, di 
fatto contando ciascuna delle approssimazioni
\fgiu

\subsubsection*{Approssimazioni razionali di \(\sqrt{2}\)}
Ad esempio, possiamo approssimare la misura della diagonale \(d\) di un 
quadrato di lato \(1\), dividendo l’unità di misura in un sempre maggior 
numero di parti sempre più piccole.

Fissato un qualsiasi numero naturale \(n\) si riesce a ridurre l'approssimazione 
a meno di \(\frac{1}{n}\):

(\textit{La diapositiva riporta le classiche approssimazioni di \(\sqrt{2}\) 
per difetto e per eccesso. Il disegno rappresenta tentativo di 
ottenere la misura esatta ricorrendo a tre ingrandimenti consecutivi, il che
consente un'incertezza inferiore al millesimo}).
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_09} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
 \begin{minipage}{.49\textwidth}
%  \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_10} \end{center}
%  %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\

%\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Caratteristiche delle classi di approssimazioni razionali}
Cerchiamo di cogliere delle caratteristiche immediate delle due classi 
\(D_A\) e \(E_A\) di approssimazioni razionali, per difetto e per eccesso 
rispettivamente, di una grandezza \(A\).
\end{minipage}
Anzitutto, per evitare di considerare casi differenti, quando la grandezza da 
approssimare è commensurabile o incommensurabile con l’unità di misura, 
conveniamo che il razionale che è misura esatta di una grandezza non sia 
un’approssimazione della stessa, ma che pure tale \(A\) sia approssimabile
mediante razionali.

\begin{enumerate} 
\item Siccome si pensa che non ci siano grandezze infinite da misurare,
sicuramente ogni grandezza ha insiemi non vuoti di approssimazioni razionali per 
difetto \(D_A\) e per eccesso \(E_A\),  cioè 
\quad \(D_A \neq \emptyset \sand E_A \neq \emptyset\).\fgiu
\item Sicuramente le approssimazioni razionali per difetto di una grandezza sono 
numeri razionali minori delle approssimazioni razionali per eccesso della stessa
grandezza: \(( q_1\in D_A \land q_2 \in E_A)\implies q_1<q_2\).\fgiu
\item 
Un numero razionale minore di un'approssimazione razionale per difetto è ancora
un'approssimazione razionale per difetto, quindi appartiene a \(D_A\). Analogamente, 
un numero razionale maggiore di un'approssimazione razionale per eccesso è
ancora un'approssimazione razionale per eccesso: 
\[(q_1<q_2 \land q_2 \in D_A)\implies q_1 \in D_A,\]
e anche 
\[(q_3<q_4 \land q_3 \in E_A)\implies q_4\in E_A.\]\fgiu
\item 
Le approssimazioni possono essere sempre migliorate, cioè \(D_A\) non ha massimo
e \(E_A\) non ha minimo.\fgiu
\item 
Ogni razionale, con l'eventuale esclusione del razionale \(q\) che è la misura
esatta della gran­dezza \(A\), o è un'approssimazione per eccesso o è
un'approssimazione per difetto: o \(D_A\bigcup E_A=Q\) oppure 
\(D_A\bigcup E_A=Q-\{q\}\) e \(q'\in D_A\implies q'<q\) e
\(q'\in E_A\implies q'>q\).
\end{enumerate}
\fgiu

\newpage
 \begin{minipage}{.49\textwidth}
  \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_10} \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \subsubsection*{Classi di approssimazioni e sezioni sui razionali}
Da queste caratteristiche segue che per ogni numero naturale inteso positivo
\(n\) ci sono un razionale \(q_1\) di \(D_A\) e un razionale \(q_2\) di 
\(E_A\) tali che \(q_2-q_1 < 1/n\).
\fgiu
\end{minipage}


Chiamiamo sezione dei razionali una coppia di insiemi di razionali che abbia 
le caratteristiche delle coppie di insiemi costituiti dalle approssimazioni 
razionali per eccesso e da quelle per difetto di una grandezza.
\fgiu

Si noti la differenza tra i due concetti di sezione dei razionali e coppia di 
insiemi di approssimazioni razionali per difetto e per eccesso: \fgiu

per una sezione dei razionali non si richiede che gli elementi delle due 
classi siano approssimazioni razionali di una qualche grandezza
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_11} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_12} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Elementi separatori}
Poiché una certa grandezza va precisata mediante un linguaggio numerabile, 
non possono che esserci un numero numerabile di grandezze (e quindi anche 
solo un numero numerabile di coppie di approssimazioni razionali per difetto e
per eccesso), mentre le sezioni dei razionali sono una quantità più che numerabile
(tante quanti i sottoinsiemi dei numeri naturali). 
\fgiu

Per elementi separatori di una sezione dei razionali si intendono gli enti
maggiori di ogni numero razionale della classe inferiore e minori di ogni 
elemento della classe superiore della sezione.
\fgiu

\subsubsection*{Cosa c'è tra le due classi?}
Per le sezioni dei razionali che sono coppie di approssimazioni razionali per 
difetto e per eccesso di una grandezza commensurabile con l'unità di misura, 
il numero razionale che misura esattamente tale grandezza è evidentemente un 
elemento separatore, ma è l'unico per tali sezioni?
\fgiu

E per le altre sezioni ci sono elementi separatori (che non saranno certo 
numeri razionali) e, se sì, quanti ce ne possono essere? 
\fgiu

Cosa sono gli elementi separatori in questo caso visto che i numeri noti non lo
sono?
\fgiu

Saranno enti opportunamente inventati.
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_13} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_14} \end{center}
 \end{minipage}
% \begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Varie ipotesi}
Dovendo inventare qualcosa come elementi separatori vediamo quali possibilità 
si presentano. \fgiu
\begin{enumerate} 
\item 
Solo le sezioni dei razionali che sono costituite da approssimazioni razionali
per difetto o per eccesso di grandezze ben precisate avranno un elemento
separatore, che è sostanzialmente la grandezza in questione. \fgiu
\item 
Vogliamo che ogni sezione dei razionali abbia un elemento separatore e ci 
limitiamo al minimo: un solo elemento separatore per sezione. \fgiu
\item 
Più elementi.\\
Perché limitarsi a un solo elemento separatore per ciascuna sezione dei 
razionali? Chi può dimo­strare che non c'è altro? Anzi può essere opportuno 
considerare anche altri elementi.  \fgiu
\end{enumerate}
Per scegliere quale ipotesi adottare è opportuno vedere che conseguenze hanno.
Di seguito vediamo le conseguenze delle possibili scelte.
\fgiu

\subsubsection*{Ipotesi 1: aggiungere il minimo}
\textit {Ricordiamo: hanno un elemento separatore, la grandezza in questione, 
solo le sezioni dei razionali che sono coppie \(D_A - E_A\).}\\

L’ipotesi 1) è davvero minimale, di chi non vuole rischiare.

Così la totalità degli elementi introdotti oltre i razionali è numerabile, in 
corrispondenza di grandezze considerabili. 

Ma come precisare la classe delle grandezze che si possono considerare, e 
dunque anche cosa si è introdotto? 

Come distinguere le sezioni dei razionali corrispondenti ad approssimazioni 
di grandezze dalle altre?
\fgiu

Uno dei motivi per considerare le classi di approssimazione di razionali era 
la mancanza di una adeguata nozione di continuità tra i razionali: 
ad esempio, l'insieme dei punti di coordinate razionali su una retta lascia 
lacune evidenziate proprio dalle sezioni dei razionali senza elemento 
separatore razionale. 

Siamo sicuri che inventando solo questi elementi si ottiene un insieme con 
una ragionevole nozione di continuità?
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_15} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_16} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Ipotesi 2: uno solo per ciascuna sezione}
\textit {Ricordiamo: ogni sezione dei razionali ha un elemento separatore: 
uno solo.}\\

Si dimostra che le sezioni dei razionali sono tante quanti i sottoinsiemi dei 
numeri naturali, cioè una quantità strettamente maggiore del numerabile, 
sicché i relativi unici elementi separatori non potranno avere tutti un nome 
proprio. 
\fgiu

Anche nella trattazione di tutti i problemi esprimibili dall'umanità (che 
sono una quantità numerabile), solo una piccola quantità di loro sarà coinvolta,
a cosa serve tutta questa pletora di nuovi elementi inventati?
\fgiu

D'altra parte, nonostante la loro quantità, si è visto nella lezione introduttiva
che tali numeri non riescono a cogliere bene 
situazioni dinamiche: rappresentano in modo soddisfacente solo la posizione di 
un punto ma non la pendenza nel punto o la velocità istantanea nel passare per
un punto.
\fgiu

\subsubsection*{Ipotesi 3: più di uno per ciascuna sezione}
\textit {Ricordiamo: ogni sezione dei razionali ha più elementi separatori.}\\

Se ci sono più elementi separatori in una sezione dei razionali, la distanza 
tra questi dovrà essere minore di \(\frac{1}{n}\) per ogni numero naturale 
positivo inteso \(n\). 
\fgiu

Gli elementi separatori che si inventano devono indicare delle quantità come 
avviene per i numeri, sicché dovranno essere integrati dall'invenzione di tutto 
ciò che serve per arrivare a un campo ordinato (esserci un ordine totale, 
un'addizione e una moltiplicazione con le solite proprietà formali). 
\fgiu

Ciò è vero in tutte le tre ipotesi, ma ora è forse più delicato perché si 
dovranno almeno inventare le differenze tra elementi separatori della stessa 
sezione, cioè elementi che differiscono da \(0\) per una quantità in valore 
assoluto minore di \(\frac{1}{n}\), per ogni \(n\) numero naturale positivo
inteso. \fgiu

\begin{center}
L'Analisi Non Standard segue la terza ipotesi.
\end{center}
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_17} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
% \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_18} \end{center}
 \subsubsection*{Infinitesimi}
Tutti i numeri che sono elementi separatori di una stessa sezione dei 
razionali, avranno distanza tra loro inferiore a \\
\(\dfrac{1}{n} \quad \forall n \in \N\quad \)
\fgiu\\

Sicché la differenza \(\delta\) tra due di loro sarà tale che:\\ 
\(\abs{\delta} < \dfrac{1}{n} \quad \forall n \in \N \quad\)
\fgiu
\end{minipage}

Chiamiamo infinitesimo un numero che in valore assoluto è minore di ogni 
numero razionale positivo.

Gli infinitesimi non sono distinguibili gli uni dagli altri mediante 
l’interposizione di un razionale inteso, cioè mediante qualcosa che si riesca 
ad apprezzare.
Così nasce anche il problema di come riconoscere se un numero è infinitesimo 
o meno.

La definizione appena data di numero infinitesimo fa riferimento alla nozione 
di numero naturale inteso, che non è definibile in nessun linguaggio formale.

Per superare questa difficoltà, si dovrà introdurre un nuovo predicato che dica
esplicitamente che un numero è infinitesimo. Un qualsiasi infinitesimo dovrà
soddisfare questo predicato, ma rimarrà impossibile distinguere un infinitesimo
da un altro se non poiché il secondo è ottenuto dal primo operando
su questo in un modo specifico o perché è dichiarato diverso.
\fgiu

Chiamiamo monade ogni insieme di numeri che hanno tra di loro una distanza 
infinitesima.
\fgiu

\newpage
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_18} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\subsubsection*{Reali}
Essere elementi separatori di una stessa sezione di razionali è una relazione
di equivalenza.

Per ogni classe di equivalenza (monade) si può scegliere un suo opportuno 
elemento che la rappresenti. \fgiu
\end{minipage}

Per la scelta useremo i seguenti criteri:
\begin{itemize} %[<+->]
\item
Se nella classe di equivalenza c’è un numero razionale (che 
deve essere unico), il rappresentante sarà questo numero razionale. \fgiu
\item 
Se una classe di equivalenza è relativa a una sezione di razionali che 
approssimano una grandezza con certe proprietà, il rappresentante dovrà avere 
le corrispondenti proprietà. 

Ad esempio, se le approssimazioni erano di una 
grandezza positiva il cui quadrato è 2, allora il rappresentante della classe 
degli elementi separatori sarà il numero il cui quadrato è 2. \fgiu
\end{itemize}

L’elemento scelto a rappresentare la classe di equivalenza viene detto 
numero reale.
\fgiu

\newpage
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_19} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_20} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\vspace{-0.5cm}

\subsubsection*{Monadi dei numeri reali}
La monade degli elementi separatori di una certa sezione di razionali può 
essere vista come l’insieme degli elementi che hanno distanza infinitesima dal 
numero reale \(a\) che la rappresenta.
\fgiu

Dove \(a\) è il numero che abbiamo deciso sia reale e \(\delta\) è un 
qualunque infinitesimo.
\fgiu

Ogni numero reale è circondato da altri numeri che hanno distanza 
infinitesima da questo.
\fgiu

\subsubsection*{Riassunto}
Se riempiamo i buchi lasciati dai razionali, buchi evidenziati dalle sezioni 
di razionali senza numero razionale tra i loro elementi separatori, con un 
solo valore (che può essere il rappresentante della classe di elementi 
separatori per quella sezione di razionali) otteniamo quello che viene 
chiamato insieme dei numeri reali.
\fgiu

Se li riempiamo con più valori, otteniamo dei nuovi numeri.
\fgiu

La distanza tra due elementi separatori della stessa sezione di razionali è, 
in valore assoluto, minore di ogni numero razionale.
Un numero di questo tipo viene detto infinitesimo.
\fgiu

Chiamiamo monade di un numero l'insieme dei numeri a distanza infinitesima
da questo.
\fgiu

I reali possono essere visti come un sottoinsieme di questi nuovi numeri.
\fgiu

\newpage
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_21} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_22} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}

\subsubsection*{Se tutto questo sembra promettente\dots}
Se accettiamo che all'interno di ogni coppia di classi di razionali ci siano 
più valori, otteniamo dei nuovi numeri:\\

Dovremo:
\begin{itemize}
\item capire come è fatto questo nuovo insieme numerico;
\item come possono essere rappresentati questi nuovi numeri.
\end{itemize}
\fgiu


\subsubsection*{Il tuo contributo}
Per approfondire, affronta alcune delle seguenti questioni.
\begin{enumerate}
\item Come sono definiti i numeri reali nel tuo libro di testo?
\item Quali conseguenze ha ammettere la presenza di più elementi 
separatori per ciascuna sezione dei razionali?
\item Qual è la differenza tra le classi di approssimazione e le sezioni di 
razionali?
\item \dots
\end{enumerate}\newpage

\begin{comment}

\end{comment}

 \end{document}
